[Zayka-apache.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zayka-apache.jpg "fig:Zayka-apache.jpg")
[CeramicKnife1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CeramicKnife1.jpg "fig:CeramicKnife1.jpg")

**陶瓷刀**是一種用[陶瓷刀片設計的刀具](../Page/陶瓷.md "wikilink")，通常由[二氧化鋯](../Page/二氧化鋯.md "wikilink")（ZrO<sub>2</sub>;也稱為[氧化鋯](../Page/氧化鋯.md "wikilink")）製成\[1\]。這些刀片大多通過使用固態[燒結對粉末狀氧化鋯進行乾壓和燒製來生產](../Page/燒結.md "wikilink")。氧化鋯在硬度方面排名第二。氧化鋯礦物硬度的[莫氏硬度為](../Page/莫氏硬度.md "wikilink")8.5，对比普通鋼硬度為4.5，硬化鋼硬度為7.5-8，金剛石硬度為10。與傳統的鋼刀相比，陶瓷刀片具有更堅硬的邊緣，保持鋒利的時間更長。陶瓷刀片通過用金剛石粉塵塗覆的[砂輪磨削邊緣而磨刀](../Page/砂輪.md "wikilink")。

## 性能

陶瓷刀具有耐磨、高密度、高硬度、無毛細孔、不會藏污納垢、非金屬[鑄造不會生鏽](../Page/鑄造.md "wikilink")、切食物無金屬味殘留、輕薄銳利、易拿易切、清洗容易等優點，具有許多金屬製[刀具無法取代的特性](../Page/刀.md "wikilink")。

陶瓷刀主要製造原料是[二氧化鋯](../Page/二氧化鋯.md "wikilink")\[2\]，[硬度達到](../Page/硬度.md "wikilink")8.7（僅次於世界上最硬的天然物質硬度─[鑽石](../Page/鑽石.md "wikilink")10度和[剛玉的](../Page/剛玉.md "wikilink")9度）。雖其硬度高，但缺乏韌性固脆，所以使用時應避免摔至地面、外力撞擊、除剁刀外則應避免刴或砍等行為，陶瓷刀大多只能切削軟質食材，不可用於有較硬的籽的水果，或是刴切各種帶骨肉，不當使用還是會鈍化，若是操作不當，像是切西瓜卡刀，折斷機率相當高。

基於保安方面的考慮，生產商一般都在刀身內混入金屬粉，使[金屬探測器都可以偵測出陶瓷刀](../Page/金屬探測器.md "wikilink")，還可以稍為增加其韌性。另外，航安方面，就算是無添加金屬粉末製的陶瓷刀亦可以[X光機偵測出來](../Page/X射线.md "wikilink")，故無法帶上飛機。

## 日常应用

陶瓷刀不適合料理需要砍、刴的食物，因此除了骨頭、粗魚刺等較硬之食材不適合使用陶瓷刀料理以外，其它如冷凍肉品、[青菜](../Page/蔬菜.md "wikilink")、[水果果肉](../Page/水果.md "wikilink")、[生魚片](../Page/生魚片.md "wikilink")、竹筍（不含外殼）、[肉類](../Page/肉類.md "wikilink")、[海鮮](../Page/海鮮.md "wikilink")、不含殼的[貝類等非硬性食物皆可使用](../Page/貝類.md "wikilink")。

傳統金屬鑄製的刀具，因其表面有無數毛細孔，因此料理食材時會有湯汁殘留於毛細孔中，且料理食材時金屬製的刀具會有微量的金屬元素，形成異味或金屬味；而陶瓷刀的密度相當高，所以表面無毛細孔且陶瓷材質研製，不會有異味或金屬味。

### 評價

曾為[德國](../Page/德國.md "wikilink")[ZWILLING](../Page/ZWILLING.md "wikilink")、[DOVO等刀剪名廠作指導的](../Page/DOVO.md "wikilink")[香港刀王](../Page/香港.md "wikilink")[陳當華指出](../Page/陳當華.md "wikilink")，陶瓷刀掉地上就沒有了，不掉地上也至多能用半年左右，本是早過時的舊東西，只是現在被當新東西賣。

其实从工艺上作了改进，现在的陶瓷刀已可做二米高的掉落测试都是没有事的，如果长期跌落，会产生崩口，但还是可以用的。\[3\]

## 工业应用

陶瓷刀具可替代硬质合金刀具，满足制造业对于高速高效加工的需求。中国自1960年代开始生产复合氧化铝刀片，目前年产14～15万片。近年来，氮化硅陶瓷刀也在中国迅速发展起来。\[4\]

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參见

  - [刀](../Page/刀.md "wikilink")
  - [中国陶瓷业](../Page/中国陶瓷业.md "wikilink")

[Category:刀](../Category/刀.md "wikilink")
[Category:厨房用具](../Category/厨房用具.md "wikilink")
[Category:陶瓷](../Category/陶瓷.md "wikilink")

1.  <http://kyoceraadvancedceramics.com/ceramic-advantage/frequently-asked-questions#q1>

2.
3.  [鋒利，也是一件奢侈品](http://past.nbweekly.com/Print/Article/10207_1.shtml)
4.